\section{Modulo di rappresentazione}

In questa sezione viene approfondita la struttura e il contenuto del modulo di
rappresentazione presente all'interno della libreria CLAST. In particolare,
questa sezione discute le scelte compiute e il metodo utilizzato per la
definizione delle diverse classi che potranno verranno poi utilizzate dal
modulo di parsing in fase di generazione dell'AST associato al programma in
analisi.

La struttura del modulo di rappresentazione ricalca molto da vicino il
processo di valutazione del codice sorgente di un programma Common Lisp.
Questo allo scopo di ottenere delle strutture che consentano di ottenere una
rappresentazione molto vicina a quella utilizzata internamente da un reale
sistema Common Lisp, ossia la più ricca possibile. Tutto questo mentendo
sempre il riferimento al codice sorgente vero e proprio, in maniera tale da
ottenere sia informazioni rispetto alla semantica del programma a livello
macchina, sia informazioni rispetto alla semantica desiderata dall’autore del
programma.

\subsection{Processo di valutazione}

Come affermato nel precedente paragrafo, le componenti facenti parte del
modulo di rappresentazione sono particolarmente legate al processo di
valutazione utilizzato dal linguaggio. Per questa ragione, allo scopo di
fornire al lettore una migliore comprensione degli elementi che verranno
presentati nel dettaglio in seguito, in questa sottosezione viene presentato
un breve sunto del processo di valutazione e delle strutture fondamentali di
un programma scritto utilizzando il linguaggio di programmazione Common
Lisp.\\

La struttura fondamentale alla base del processo di valutazione di un
programma Lisp è la form. Una form viene infatti definita formalmente dallo
standard ANSI Common Lisp come \textit{“an object meant to be evaluated”}. Dal
punto di vista pratico una form può essere costituita sia da un atomo che da
una lista.

\subsubsection{Form atomiche: self-evaluating objects}

Il caso in cui una form è costituita da un atomo è il caso più semplice del
processo di valutazione. Una volta identificato un atomo infatti, il sistema
di valutazione deve semplicemente verificare se questo rappresenta un oggetto
auto-valutante, self-evaluating object, o un simbolo.

Nel caso di un self-evaluating object, il sistema Lisp si limita a produrre
come risultato l’oggetto stesso, come il nome stesso di questa struttura
suggerisce. Esempi di self-evaluating objects sono rappresentati da numeri,
sia interi che complessi, stringhe, pathnames e array.

\begin{lstlisting}[caption=Esempi di form di tipo self-evaluating object]

CL-USER > 3
3
CL-USER > #c(2/3 5/8)
#C(2/3 5/8)
CL-USER > #p"S:[BILL]OTHELLO.TXT"
#P"S:[BILL]OTHELLO.TXT"
CL-USER > #(a b c)
#(A B C)
CL-USER > "fred smith"
"fred smith"

\end{lstlisting}

\subsubsection{Form atomiche: simboli}

Nel caso in cui un atomo non sia un self-evaluating object, il sistema Lisp lo
identifica come automaticamente come simbolo. A sua volta, un simbolo può
rappresentare o una symbol macro, una form utilizzata in sostituzione di
un’altra form, o una variabile. La prima operazione compiuta da un sistema
Lisp aderente allo standard in questo caso è una verifica della presenza o
meno di una definizione di macro all’interno dell’environment lessicale in uso
al momento della valutazione. Se una definizione è effettivamente presente
allora viene applicata la funzione associata a questa al fine di produrre una
form che verrà valutata al posto del simbolo stesso, esattamente come
descritto dal processo di macro-espansione illustrato nella sezione <>. Se non
dovesse essere presente una definizione di macro all’interno dell’ambiente, il
sistema Lisp assume che il il simbolo rappresenti una variabile. Il valore
della variabile associata al simbolo viene quindi ricercato e utilizzato per
ritornato come output del processo di valutazione.\\

\begin{lstlisting}[caption=Esempi di form di tipo symbol]

CL-USER > *MACROEXPAND-HOOK*
FUNCALL
CL-USER > *STANDARD-INPUT*
#<SWANK/GRAY::SLIME-INPUT-STREAM {1004F2D653}>

\end{lstlisting}

Come affermato, nel caso in cui il simbolo non sia stato identificato come
symbol-macro, il sistema assume che questo rappresenti una variabile, nel
caso in cui questo non lo sia, o più generalmente in cui non sia stato
associato alcun valore alla variabile referenziata dal simbolo, il sistema si
limita a segnalare un errore di tipo \texttt{UNBOUND-VARIABLE}. Sia il modulo
di rappresentazione che il modulo di parsing, seguono questa convenzione.
Questo porta ad ottenere una rappresentazione corretta del comportamento di un
programma che, a runtime, manifesterà un comportamento scorretto e un
fallimento. Questa rappresentazione presenta però sufficienti informazioni da
l’individuazione del un comportamento potenzialmente scorretto; esattamente
ciò che risulta più interessante per gli strumenti di source code analysis per
i quali CLAST si pone come infrastruttura abilitante.\\

\subsubsection{Form composte: function, macro, lambda e special forms}

Nel caso invece in un una form non sia costituita da una variabile, ma
piuttosto da una lista, questa prende il nome di compound form. In questo caso
il processo di valutazione prosegue in modo significativamente più
approfondito. Ciascuna compound form viene infatti scomposta in due
componenti: un operatore, ossia il simbolo di testa della lista o
\texttt{CAR}, e una lista di parametri, rappresentata da una nuova lista
contenente tutti gli elementi della lista originale ad eccezione
dell’operatore \texttt{CDR}. Il sistema Lisp passa quindi ad analizzare il
simbolo operatore, ricercando eventuali associazioni tra questo ed elementi
all’interno dell’attuale environment lessicale. In base al risultato prodotto
da questa ricerca la compound form viene classificata come all’interno di una
delle seguenti 4 categorie: special form, macro form, function form o lambda
form.

\begin{lstlisting}[caption=Esempio di estrazione degli elementi operatore e
parametri di una compound form]

CL-USER > (car '(+ 1 2))
+                        ; Operator: CAR is a symbol
CL-USER > (cdr '(+ 1 2))
(1 2)                    ; Params: CDR is a list

\end{lstlisting}

A questo punto il processo di valutazione prevede si ramifica a seconda di
come la form sia stata classificata al passo precedente.

\begin{itemize}

\item Nel caso in cui l’operatore venga identificato come il nome di una
funzione, e quindi la compound form sia stata classificata come
\textit{function form}, questa viene invocata utilizzando come input la lista
di parametri identificata al passo precedente.

\item Nel caso in cui l’operatore venga identificato come nome di una macro, e
quindi la compound form sia stata classificata come \textit{macro form} la
valutazione prosegue dando inizio al processo di valutazione delle macro
illustrato nel corso del capitolo precedente, sezione <>.

\item Nel caso in cui l’environment in cui viene eseguita la ricerca contenga
alcuna definizione per il simbolo operatore, la compound form viene
identificata come \textit{lambda form}, l’operatore viene quindi utilizzato
come una funzione e la valutazione avviene in maniera analoga a questo
riportato nel caso di una function form.

\end{itemize}

Il caso più particolare è però rappresentato dal caso in cui, a partire
dall’analisi dell’operatore, una compound form venga identificata come una
\textit{special form}. Il maggior interesse per compound forms di tipo special
form è legato al fatto che form di questo tipo possono utilizzare o una
sintassi speciale, o regole di valutazione speciali, o entrambi, altre ad
essere in grado potenzialmente di compiere modifiche dell’environment
all’interno del quale vengono valutate, oltre che più generalmente al flusso
di controllo stesso di un programma.

Questo significa che la valutazione di una compound form di questo tipo può
produrre nuovi environment lessicali o dinamici all’interno dei quali verranno
valutate eventuali sotto-form innestate a questa.\\

Ad esempio, una compound form che utilizza l’operatore \texttt{LET}, dichiara
un nuovo environment lessicale, identico a quello di invocazione, all’interno
del quale vengono aggiunti dei nuovi bindings rispetto a nomi di variabile.
Questo significa che form di tipo special form avranno un impatto
particolarmente significativo sul funzionamento del modulo di parsing, in
quanto, ad esempio, avendo la possibilità di utilizzare una sintassi speciale,
ciascuna di queste potenzialmente rappresenterà una nuova regola della
grammatica target del parser.\\

Questo conclude la breve panoramica del processo di valutazione di un
programma Common Lisp e delle strutture fondamentali che caratterizzano questo
processo offerta da questa sezione. Panoramica che ha mostrato le modalità con
il quale opera il processo di valutazione di un programma Lisp rispetto alle
principali componenti di questo.

Nel corso della prossima sezione verrano quindi approfonditi meccanismi che la
libreria CLAST utilizza per la rappresentazione di queste strutture al fine di
facilitare i compiti di analisi del codice sorgente di un programma.

\subsection{Strutture di rappresentazione}

Dopo aver brevemente presentato il processo di valutazione utilizzato da un
sistema Common Lisp e le strutture fondamentali utilizzate da questo processo,
questa sezione presenta i meccanismi che vengono forniti dalla libreria CLAST
allo scopo di rappresentare un programma Lisp.

Come precedentemente riportato, i meccanismi di rappresentazione ricalcano
molto da vicino le informazioni prodotte e raccolte da un sistema Lisp durante
il processo di valutazione. Questo perché che la rappresentazione che la
libreria vuole offrire è la più ricca possibile e quello della valutazione è
il momento in cui viene prodotto e raccolto il maggior numero di informazioni
rispetto alla semantica del programma in analisi.\\

Dal punto di vista pratico, la rappresentazione fornita dalla libreria è
strutturata all’interno di un grande insieme di classi. Classi organizzate
all’interno di una gerarchia, sfruttando il supporto offerto dal linguaggio
all’ereditarietà e in particolare all’ereditarietà multipla.

\subsubsection{CLAST-ELEMENT e FORM}

La classe fondamentale al vertice della gerarchia delle strutture esposte da
CLAST è la classe \texttt{CLAST-ELEMENT}. Questa classe ha il semplice scopo
di raccogliere le diverse strutture offerte dalla libreria all'interno di un
unico tipo, in maniera tale da facilitare l’ispezione e l’analisi di oggetti
prodotti dalla libreria. Per questa ragione la classe non dichiara alcun
attributo ed alcun metodo viene specializzato rispetto a questa.\\

La prima classe concreta all’interno della gerarchia è la classe
\texttt{FORM}. Lo scopo di questa classe è quello di rappresentare i dettagli
fondamentali di qualsiasi elemento presente all’interno di un programma Common
Lisp e, in particolare, fungere da nodo ossia unità fondamentale della
rappresentazione mediante AST fornita dalla libreria.\\

La classe \texttt{FORM} espone quindi tre attributi fondamentali.

\begin{itemize}

\item Un attributo \texttt{SOURCE} che riporta il codice sorgente associato al
nodo, form, in analisi. La presenza di questo attributo ha lo scopo di
facilitare il compito di un analizzatore che lavora a partire dalla libreria,
interessato in particolar modo ad aspetti testuali del codice sorgente.

\item Un attributo \texttt{TOP} indica l'istanza \texttt{FORM} all’interno
della quale questa istanza è innestata. Questo attributo risulta di
fondamentale importanza, sia per gli utenti della libreria, sia per la
libreria stessa, in quanto è l'elemento che consente di implementare una
navigazione all'interno del codice di un programma di rappresentare un
programma all’interno di una struttura ad albero, un AST, come anticipato dai
capitoli precendenti. Questo consente di ottenere una rappresentazione
universalmente nota e per la quale le operazioni di traversal risultano
particolarmente semplici.

\item Un attributo \texttt{TYPE} riporta invece il tipo dichiarato, o
potenzialmente inferito, del nodo o form in analisi. Questo allo scopo di
facilitare il lavoro di strumenti come type checkers, che cerchino di
aggiungere una tipizzazione statica ad un linguaggio di programmazione
dinamico come il Common Lisp.

\end{itemize}

\subsubsection{Mixins}

Come precedentemente affermato, il modulo fa utilizzo del supporto
all'ereditarietà multiple offerto dal linguaggio. In particolare, questo il
meccanismo dell'ereditarietà multipla viene sfruttato allo scopo di definire
un insieme di classi in grado di agire da mixins, la cui semantica verrà
presentata in seguito.\\

Un mixin o trait viene definito come una classe che definisce un insieme i
metodi e/o attributi allo scopo di facilitare il riuso di questi da parte di
altre classi, senza però forzare la definizione una relazione di ereditarietà
diretta tra di essa e la classe che opera il riuso. Lo scopo di soluzioni di
questo tipo, implementate da diversi linguaggio di programmazione con modalità
e nomi differenti, è quindi fondamentalmente quello di facilitare il riuso di
codice evitando allo stesso tempo i problemi legati alle ambiguità che possono
essere causate dall’impiego dell’ereditarietà multipla, legate ad esempio a
problemi come il Diamond Problem\cite{martin1997}.\\

A differenza di quanto avviene nel contesto di altri linguaggi di
programmazione, come ad esempio Scala, un linguaggio che specifica un
costrutto dedicato esclusivamente alla definizione di mixins, in Common Lisp
un mixin viene definito attraverso una semplice definizione di classe in
maniera del tutto analoga a quanto avverrebbe per la definizione di una classe
tradizionale.\\

Alla base della libreria vengono quindi definite altre due classi che, come
anticipato, hanno lo scopo di agire da mixin. La prima di queste classi è
chiamata \texttt{IMPLICIT-PROGN}, la seconda è chiamata \texttt {EXPANSION-
COMPONENT}.

\subsubsection{IMPLICIT-PROGN e EXPANSION-COMPONENT}

Lo scopo della classe \texttt{IMPLICIT-PROGN} è quello di raccogliere gli
attributi ed i metodi necessari all’analisi di compound form che contengono
una implicita form di tipo \texttt{PROGN}. Il costrutto \texttt{PROGN} è il
costrutto fondamentale alla definizione di codice imperativo in Common Lisp,
valuta l’insieme di form fornite in input in sequenza e ritorna il risultato
dell’ultima di queste, scartando il risultato di tutte le precedenti. Essendo
l’utilizzo di questo costrutto presente in modo implicito alla base del
funzionamento di diversi altri costrutti, come ad esempio \texttt{DEFUN} e
\texttt{DEFMACRO}, si è scelto di rendere questo fornire isolare le
responsabilità e le strutture fondamentali al parsing e all’analisi di form di
questo tipo all’interno di questo mixin, allo scopo di facilitare il riuso
all’interno delle funzioni e delle strutture dedicate al parsing dei diversi
costrutti che compiono un \texttt{IMPLICIT-PROGN}.

\begin{lstlisting}[caption=Esempio di costrutto che fa utilizzo di del
costrutto PROGN in modo implicito]

(defun sum-and-log (x y)
  (format t "~a plus ~a equals..." x y) ; The form on this line will be implicitly
                                        ; wrapped in a PROGN
  (+ x y)                               ; together with the on on this line
  )

\end{lstlisting}

I due slot fondamentali esposti da questa classe sono i seguenti.\\

\begin{itemize}

\item \texttt{IPROGN-FORMS} è un attributo utilizzato allo scopo di tenere
traccia delle form innestate all’interno di quella rappresentata da questa
istanza di CLAST-ELEMENT e che verranno implicitamente eseguite all’interno di
una form di tipo \texttt{PROGN}. Un secondo scopo di questa classe, non meno
importante del primo, è quello di mantenere la relazione tra una form e le sue
sotto-form; ciò consentira infatti la navigazione all'interno del codice,
specificando le foglie di un determinato nodo appartenente all'AST.

\item \texttt{BODY-ENV} è invece un attributo che riporta un oggetto di tipo
environment, il quale rappresenta l’environment all’interno del quale verrà
eseguita la valutazione delle form memorizzate dall’attributo \texttt{IPROGN-
FORMS} appena riportato. È importante notare che nel caso di molte special
forms, questo attributo risulta di fondamentale importanza agli scopi di uno
strumento di analisi, in quanto consente di osservare il reale ambiente
all'interno del quale verrà eseguita una determinata form.

\end{itemize}

La classe \texttt{EXPANSION-COMPONENT} è invece responsabile per la
definizione delle strutture e dei metodi che consentono il parsing di form
soggette al processo di valutazione tipico di una macro presentato nel corso
dalla sezione <>.

In particolare, questa classe espone un altro attributo, chiamato \texttt
{FORM-EXPANSION}, fondamentale ad uno strumento per l’analisi di un programma
Lisp, ossia la risultato dell’espansione della macro rappresentata dal nodo.\\

\subsubsection{Strutture di dettaglio}

Le tre classi appena riportate rappresentano il substrato fondamentale della
rappresentazione offerta dalla libreria CLAST. Il livello di dettaglio offerto
dalla libreria è però molto maggiore rispetto a quello possibile utilizzando
solamente queste tre classi. La libreria dichiara infatti più di cento classi
che vengono utilizzate per rappresentare istruzioni ad un livello di dettaglio
di singolo operatore.

Il diagramma in seguito presenta i principali raggruppamenti delle classi
facenti parte del modulo di rappresentazione. Una discussione di ciascuna di
queste risulterebbe troppo estesa per essere riportata all’interno di questa
tesi e viene rimandata alla documentazione fornita in accompagnamento alla
libreria.\\

Non sarebbe possibile e nemmeno utile, avere un classe specifica per la
rappresentazioni qualsiasi possibile operatore definito da un utente e
linguaggio. In particolare, vengono considerati nel dettaglio gli operatori
speciali indicati dallo standard ANSI Common Lisp, Sezione 3.1.2.1.2 Listato
2, più tutti gli operatori ritenuti di particolare interesse dal punto di
vista dell’analisi non presentati all’interno di quella lista.

L'insieme di questi operatori aggiuntivi consiste principalmente degli
operatori legati al CLOS, al meccanismo delle dichiarazioni e al costrutto
loop, in quanto particolarmente utilizzati dagli utenti del linguaggio Common
Lisp e quindi significativamente più rilevanti dal punto di vista
dell’analisi.\\

Qualsiasi compound form viene tuttavia rappresentata con il maggiore grado di
precisione possibile, a seconda dello specifico caso in analisi. In presenza
di operatori non trattati in modo specifico dalla libreria, come
un'applicazione dell'operatore della compound form, distinguendo se si tratta
dell’applicazione di una funzione o di una macro a partire dalla ricerca
dell'operatore all'interno dell'environment in uso.
